Kompiuterio mokymasis (angl. \textit{machine learning}) - tai duomenų mokslo sritis, kuri naudoja statistinius metodus leidžiančius kompiuteriams pagal pateiktus duomenis numatyti galimas tendencijas, prognozuoti sistemų elgesį ar būsimus rezultatus. Dažniausiai išskiriamos trys kompiuterio mokymosi šakos:
\begin{itemize}

\item Prižiūrimas mokymasis (angl.\textit{ supervised learning}) - tai kompiuterio mokymosi šaka, kurioje algoritmai stengiasi susieti duomenų įvesties ir išvesties kintamuosius bei atrasti dėsnį, kuriuo būtų galima bet kuriai įvesčiai atrasti išvestį. Tai plačiausiai naudojama kompiuterio mokymosi sritis, kurios metodai dar skirtomi į klasifikavimo ir regresijos algoritmų tipus. Regresijos tipo metodai leidžia vieno kintamojo reikšmes prognozuoti pagal kitų kintamųjų reikšmes. Klasifikavimo algoritmai pagal pateiktus tiriamo objekto duomenis bando priskirti jį kokiai nors klasei.

\item Neprižiūrimas mokymasis (angl. \textit{unsupervised learning}) - tai kompiuterio mokymosi šaka, kai žinomos tik duomenų įvestys ir nežinomi išvesties kintamieji. Šio metodo tikslas sužinoti kuo daugiau informacijos apie turimus duomenis, ištirti struktūrą bei duomenų pasiskirstymą, tankį. Dažnai šiuo metodu yra ieškomi duomenų klasteriai, išgaunami esminiai atributai, duomenų apibendrinimas.

\item Mokymasis su pastiprinimu (angl. \textit{reinforcement learning}) - tai kompiuterio mokymosi šaka, kurioje algoritmai stengiasi išgauti idealų sistemos elgesį pagal iš anksto nustatytus parametrus. 

\end{itemize}

Šiame darbe bus naudojami tik prižiūrimo kompiuterio mokymosi algoritmai, nes tiriamų duomenų tipai bei klasės yra iš anksto žinomi. Toliau esančiuose skyreliuose bus aptarti dažniausiai naudojami kompiuterio mokymosi algoritmai naudojami Ramano spektroskopijos duomenų klasifikavimui atlikti. 
%Aprašyti algoritmai buvo naudojami ir tyrimo eksperimentinėje dalyje.
